\chapter{Stime dei costi}

Stimare costi dal basso, come nel team agile che è lui a decidere il costo del progetto.

\paragraph{Da dove arrivano i costi?}

\begin{itemize}
	\item Struttura: uffici energia elettrica costo di affitti ecc. spese continue.
	\item Risorse informatiche: pc stampanti e rinnovarli.
	\item Materiale di consumo: carta, drive
	\item Personale di supporto: segreterie amministratori mananger
	\item \textbf{personale tecnico}: programmatori tecnici ecc
\end{itemize}

Di tutti questi fattori che esistono e incidoo nel progetto non ci sono alcuni di essi che dipendono dal progetto, sono fissi in qualunque attività economica (manager, struttura ecc). L'unico costo che incide molto e incidie proporzionalmente al progetto è il \textit{personale tecnico}.(ci concentreremo su questa parte)

\paragraph{fattori che influenzano i costi}
I costi si sono i costi orari. Quindi gli scopi sono anche migliorare i costi indipendentemente dal progetto. Sonon tantissimi e uno studio del 2000 ne trova 250, 
\begin{itemize}
	\item numero di istruzioni da codificare:
	\item capacità, omtivazioni, coordinamento del personale: la formazione della persona, la motivazione è tipica della metodologia agile(fidelizzarlo per renderlo più produttivo e per farlo rimanere in azienda), come si organizzano nella struttura (se ci sono i colli di bottiglia su cui la gente dipende forse è meglio rifattorizzare quella parte)
	\item Complessità dell'applicazione: I costi orari e le ore che ci metto dipendono
	\item Stabilità dei requisiti: il fatto che il cliente non sappia fin dall'inizio ciò che il cliente vuole e  evolvono le specifiche in funzione del tempo durante la progettazione... viene richiesto tempo per la modifica dei requisiti. Inoltre una modifica può cancellare le righe dicodice e quindi tempo speso nel aver prodotto sw che non verrà mai consegnato. Sapere questo mi permetterò di stimarlo in modo migliore.
	\item Qualità del sw: correttezza ma soprattutto robustezza,
	\item Strumenti di sviluppo usati: strumenti che mi fanno scoprire prima i problemi o 
\end{itemize}

\begin{shaded}
	Non bisogna considerare solo aspetti singoli ma anche l'insieme
	\end{shaded}

\paragraph{Tecniche disponibili}
Come facciamo a stimare quindi il lavoro necessario. Non esiste anche qui il silver bullet

\subparagraph{Legge di Parkinson}
E' una non-stima: qualunque risorsa hai ci metterai quella.
Non è specifica del sw e quindi il costo dipende dalle risorse e il lavoro si espande sempre per occupare al massimo.
\textbf{Esempio} abbiamo 18 mesi e 10 persone ci mettiamo 180 mesi-uomo

\subparagraph{Price to win}
Qual'è la cifra che devo avere per vincere/aggiudicarmelo? In fase di raccolta dei requisiti:
Il costo è quanto l clietne è disposto a spendere(sia soldi che tempo), è molto usato perchè si ottiene sempre il lavoro in questo modo. lo \textbf{svantaggio} è che spesos non abbiamo garanzie/fallisce il progetto.\\

In realtà ha un pro in un preciso caso: solo se è possibile ricontrattare dai requisiti a posteriori e possibile sviluppo incrementale (non vendo il progetot vendo il mio tempo).
%ma è un imbrogliare

\subparagraph{Esperti esterni}
Il modo migliore per risolvere qualcosa è di darlo a qualcun'altro.
Le ragioni possono essere:
\begin{itemize}
	\item Sono più bravi a fare stima perchè fanno solo quello o perchè sono più esperti nel dominio del progetto del committente.
	\item Perchè così \textbf{non} si tolgono persone interne da attività più importanti.
	\item Perchè si impegnano a darci un risultato entro una certa scadenza (ho delegato e ho delegato anche la scadenza della stima)
	
\end{itemize}

Ma come fanno sti esperti a fare le stime ? possono usare anche loro parkinson o price to win.

\subparagraph{Stima dei costi}
Confrontarlo con analogia/qualcosa di passato.

\begin{itemize}
	\item E' un metodo top down: seleziono delle caratteristiche generali (ore di lavoro, framework) e vado sempre più nello specifico
	\item E' molto sensibile alla soggettività.
\end{itemize}

Inoltre Demarco-glass law (Most cost estimates tend to be low)

\subparagraph{Stima dei costi 2}
Esiste invece un approcio bottom-up che consiste nello stimare il costo dei sottocomponenti del nostro apparatus e ragioniamo sulal difficoltà del costo di quel sottoprogetto (righe di codice, ecc). Una olta stimati vengono ricomposti. Esiste il test d'unità ma anche di integrazione proprio perchè non è la sommatoria dei componenti ma qualcosa di più.

\subparagraph{Stima dei costi 3}
Parto dalla quantità di lavoro/tipologia di lavoro. Per esempio nell'esame ho delle fasi in cui faccio delle operazioni diverse e quantifico upfront il tempo richiesto. Qui sommo le componenti.

\paragraph{Alcuni dati storici}
In ogni caso è utile ragionare sulla baseline e cioè quanto tempo ci ho messo, quanti errori a posteriori ho avuto, qual'e il costo totale per linea di codice a posteriori.
Quindi presi questi dati posso usare neural net, regressioni ecc..\\

oppure uso degli algoritmi:
\begin{itemize}
	\item Boehm: io ho visto una serie di progetti e facciamo un lavoro per automatizzare il lavoro di stima.
	\subitem COCOMO
	\end{itemize}


\subparagraph{COCOMO}
E' un modello algoritmo, assume un modello a cascata e si accorge che la complessità non è lineare nella dimesnione del codice m aè esponenziale.

Divide in tre modelli: \textbf{facile}, \textbf{medio} e \textbf{avanzato}.

Aggiunge 15 fattori correttivi.

Benissimo prendiamo ancora le fuznion esponenziali ma la moltiplichiamo per la produttoria...

\subparagraph{COCOMO2}

Riaffina tenendo conto dell'avanzamento della progettazione del sw. Ha diverse formule a seconda del momento della stima: prime fasi e protopizzazione, fase di progettazione, fase successiva alla def ell'architettura.

\subsection{Dimensionamento Staff}
Qual'è il numero giusto di person eda affidare ad un progetto? Non basta dividere le ore-uomo sugli uomini disponibili o mettere 3000 per fare un progetto in 10 ore.

COCOMO segnava infatit mesi-uomo, mesi-sviluppo...quindi se divido mesiuomo/mesisviluppo=#uomo


\paragraph{Pianificazione }
Vediamo la curva reale è quella che tiene conto della complessità della comunciazione in un gruppo di lavoro.
Aggiungere una persona, ristimare la produttività ore/uomo per rientrare nei limiti è la cosa più sbagliata. Aggiungere dopo mesi personale implica di dover risostenere costi di addestramento ecc.. Quindi magari rinegozio i requisiti diminuendo la portata del progetto.


Uno dei problemi delle stime è anche che la fa solo una persona, il probelma che avevamo visto era già il fatto di essere fatte da una sola persona che si basa sulla sua esperiena, quindi \textbf{Stime condivise}.
L'idea di fondo è che se lo chiediamo a tanti ognuno di essi porti il proprio contributo con le proprie conoscenze sul problema, starà a me ricomporlo. Anche qui il problema sono io che la ricompongo! Quindi... si fa passare la stima dai manager al team di sviluppatori(imposizione -> autodeterminazione).

Il team parla e decide nelle prossime 2 settimane quante funzionalità: ogni componente del team deve sentirsi responsabilizzato dalla stima. 

Qualsiasi team che stima delle tempistiche ha dei problemi:
\begin{itemize}
	\item Perdita di tempo delle riunioni: troppa comunicazione.
	\item Effetto ancora: si ha una forte dipendenza nelle stime e in qualunque decisione in base a quelle che sono le prime informazioni che abbiamo.
\end{itemize}
\subparagraph{Wideband Delphi}
Iterativamente andavano a convergere verso una stima concordata, senza un'interazione diversa.
\subparagraph{Planning Poker}
Il cliente è nello stesso tavolo.
Hai delle carte, tutti hanno l'intero set di numeri e si può fare domande, richiedere chiarmineti e discutere per chiarire assunzioni. 
Ogni componente sceglie, fa una prima stima e in modo indipendente rispetto agli altri, per una particolare funzionalità.
Nel moemnto in cui si girano è molto difficile che siano molto variabili o tutte uguali. In ogni caso per limitare la complessità di comunciazione parla solo per un periodo di tempo ben fissato colui che ha scritto la stima più alta e quella più bassa. 

Le carte sono i numeri che crescono molto velocemente. Più grande è una stima più sbaglia ed è per questo che seguono i numeri di fibonacci o potenze 2.

\subparagraph{Stime agili 2}
Ho una coda di persone e le storie girate. A turno si pesca una carta nuova e si ordinano le storie in base alle carte disposte sul tavolo (prima dopo o confrontabile) oppure solo le carte sul tavolo.

1) non c'è un effetto ancora fisso. C'è solo posizione e non numero
2) Ogni volta cambia la persona 
3) le chiacchere sono limitate in quanto parla una sola persona ed è colui che sposta le carte.

Una volta che è stato deciso l'ordinamento bisogna poosizionare le carte "costo". Le carte senza numero saranno collassate nel lower bound.

Questi numeri che abbiamo posizionato cosa sono? 
Bisogna stimarle sui secondi della task più facile..

Se abbiamo un passato di "unità di sforzo"/velocity del team stimiamo la velocity attuale guardando le unità di stima compiute nei passi precedenti. Con il tempo, durante le iterazioni si approssima per difetto e per eccesso nei passi precedenti.


\subparagraph{Team Estimation Game}

\subparagraph{#NoEstimate}

Invece che stimare le carte la velocity del gruppo sono 40 carte, se ho delle carte che sono molto disomogenee in media potrebbe funzionare sulle 3 settimane... ma funziona quanto il team è un team rodato che sa come scrivere le storie già pensando qualcosa di fattibile in mezza giornata. Perchè faccio giù una stima quando faccio la storia in quanto so già stimare.